\cleardoublepage
\chapter{EXPERIMENTACIÓN: OQS}
\label{section:oqs_experiment}

Este capítulo detalla los siguientes experimentos realizados con OQS-OpenSSL v1.0.2 y v1.1.1:

\begin{enumeratenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li Compilación, análisis y pruebas de OQS-OpenSSL v1.0.2.
	\li Análisis de PQCrypto-VPN v1.1 (integración OQS-OpenSSL v1.0.2 con OpenVPN).
	\li Compilación, análisis y pruebas de OQS-OpenSSL v1.1.1.
	\li Integración y pruebas de OQS-OpenSSL v1.1.1 con Apache.
	\li Análisis de la integración OQS-OpenSSL v1.1.1 con Nginx.
	\li Compilación, análisis y pruebas de PQCrypto-VPN v1.3 (integración de OQS-OpenSSL v1.1.1 con OpenVPN).
\end{enumeratenospace}

\begin{comment}
\section{ESTRUCTURA DEL DESARROLLO}

El desarrollo de ingeniería se divide en los siguientes apartados:

\begin{itemizenospace}
\setlength\itemsep{0em}
\li Capítulo \ref{section:oqs}: Proyecto OQS (Open Quantum Safe)
	\begin{itemizenospace}
		\setlength\itemsep{0em}
		\li Sección \ref{section:liboqs}: Arquitectura de OQS y liboqs.
		\li Sección \ref{section:oqs102}: OQS-OpenSSL v1.0.2 (OpenSSL + liboqs).
		\li Sección \ref{section:oqs_openssl111}: OQS-OpenSSL v1.1.1 (OpenSSL + liboqs).
		\li Secciones \ref{section:oqs111_https_apache} y \ref{section:oqs111_https_nginx}: Integración de OQS-OpenSSL v1.1.1 con servicios HTTP (Apache y Nginx).
		\li Secciones \ref{section:oqs111vpn} y \ref{section:oqs102vpn}: Integración de OQS-OpenSSL (v1.1.1 y v1.0.2) con OpenVPN.
	\end{itemizenospace}
\li Capítulo \ref{section:wolfssl}: Proyecto wolfSSL
	\begin{itemizenospace}
		\setlength\itemsep{0em}
		\li Sección \ref{section:wolfssl_pruebas}: Pruebas de concepto de wolfSSL, QSH e integración con NTRU.
		\li Sección \ref{section:wolfssl_https}: Integración de wolfSSL y NTRU con servicios HTTP (Apache).
		\li Sección \ref{section:wolfssl_openvpn}:Integración wolfSSL con OpenVPN.
	\end{itemizenospace}
\li Otras implementaciones disponibles.
\end{itemizenospace}

\end{comment}

\section{CONSIDERACIONES TÉCNICAS}
\label{section:techspec_oqs}

Las instalaciones, compilaciones y adaptaciones se realizaron en un sistema operativo Lubuntu 19.04 (64 bits) sobre una máquina virtual Qemu/VirtualBox. Se utilizó una máquina virtual para facilitar la portabilidad y duplicación de la infraestructura completa de ser necesario. Debido a que los desarrolladores de las implementaciones analizadas brindan soporte para Ubuntu, se decidió utilizar Lubuntu por ser una variante de la anterior con un menor uso de recursos, lo que facilitó su ejecución en un entorno virtual.

Se creó una estructura de directorios particular para poder realizar las pruebas. Los directorios creados para las pruebas contienen los códigos fuente de las implementaciones, los códigos objeto, binarios ejecutables, las claves y librerías necesarias. A continuación se listan dichos directorios:

\begin{itemizenospace}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li { \verb|/opt/openssl102_oqsmaster| para la implementación de liboqs en la v1.0.2 de OQS-OpenSSL}
	\li { \verb|/opt/openssl111_oqs| para la implementación de liboqs en la v1.1.1 de OQS-OpenSSL}
%	\li { \verb|/opt/wolfssl| para la implementación de wolfssl y su integración con NTRU y con Apache2.}
	\li { \verb|/opt/oqs-demos| para la implementación de las demos de OQS:}
	\begin{itemizenospace}
		\setlength\itemsep{0em}
		\li { Integración de OQS-OpenSSL v1.1.1 con Apache}
		\li { Integración de OQS-OpenSSL v1.1.1 con Nginx}
	\end{itemizenospace}
	\li { \verb|/opt/openvpn_ms| para la implementación de Openvpn integrada con OQS-OpenSSL v1.1.1\textbf{(*)}.}
%	\li { \verb|/opt/wolfssl_openvpn| para la implementación de Openvpn integrada con wolfSSL.\textbf{(*)}}
	\li { \verb|/opt/keys| para la centralización de claves privadas, públicas y certificados digitales x509 utilizados durante las pruebas \textbf{(*)}. Esta ruta se almacenó en la variable \verb|KEYS| en los módulos de entorno.}

\begin{comment}
	\li { \verb|/opt/cipher_scans| para scripts y herramientas utilizadas para el testing y evaluación de algunos mecanismos implementados en las pruebas de concepto.} \todo{rev}
\end{comment}
\end{itemizenospace}

Las implementaciones cliente y servidor de cada protocolo se corrieron en el mismo sistema, con excepción de las pruebas de conexión de PQCrypto-VPN, para los cuales se replicó la estructura de directorios de la implementación compilada, las librerías compiladas y el directorio de claves, a un segundo sistema GNU/Linux. Particularmente se utilizó Arch Linux, aunque las características de este sistema no influyen en el resultado de las pruebas ya que se trata de otro sistema GNU/Linux de 64 bits, y no se utilizaron bibliotecas compartidas que dependan del sistema operativo. Los elementos marcados con (\textbf{*}) en el listado anterior representan los directorios y archivos copiados a este segundo sistema GNU/Linux.

La Fig. \ref{fig:esquema_red_general} muestra un diagrama general de la infraestructura utilizada para los experimentos. Se pueden apreciar la computadora física Arch Linux utilizada como cliente de OpenVPN, la computadora física que oficia de Host de virtulaización para la máquina virtual Lubuntu antes mencionada. También se añade, dentro del sistema virtualizado, una red Docker que se detallará en la Sección \ref{section:curl_liboqs}.

\begin{figure}[htp]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{img/esquema_red_general.jpg}
	\caption{Diagrama general de la infraestructura utilizada.}
	\label{fig:esquema_red_general}
\end{figure}

Debido a que los experimentos requieren del uso de diferentes versiones de una misma aplicación, como ser OQS-OpenSSL u OpenVPN, se realizaron las compilaciones en los directorios mencionados, pero no se instalaron en el sistema operativo, evitando así conflictos entre las diferentes versiones. Con la intención de facilitar la ejecución de cada binario en su directorio de compilación se configuraron módulos de entorno de la shell (env-modules).

Los paquetes necesarios para realizar las pruebas pueden verse en la Tabla \ref{table:lubuntu_pkg} (nombres de referencia según el repositorio actual de Lubuntu 19.04).

Todos los archivos de configuración creados para cada prueba, incluidas las especificaciones de módulos de entorno, claves generadas, listados de algoritmos soportados y demás archivos auxiliares usados para llevar a cabo los experimentos, se encuentran en el repositorio Git que acompaña al presente trabajo \citep{cordobaTesisMTIDiego2022}.

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{Paquetes necesarios para realizar los experimentos.}
	\begin{tabular}{|p{2.65cm}|p{10.75cm}|}
		\hline
		\thead{Paquete} & \thead{Descripción} \\
		\hline
		libaprutil1 & Librería portable en tiempo de ejecución de Apache. \\
		\hline
		libaprutil1-dev & Archivos de cabecera de desarrollo para libaprutil1. \\
		\hline
		flex & Analizador léxico de reconocimiento de patrones de texto. \\
		\hline
		bison & Generador de analizadores sintácticos de propósito general perteneciente al proyecto GNU. \\
		\hline
		cmake & Utilizado para controlar la compilación de las aplicaciones. \\
		\hline
		gcc & Colección de compiladores del proyecto GNU. \\
		\hline
		libtool & Script de soporte genérico de librerías que facilita la generación de librerías compartidas.  \\
		\hline
		libssl-dev & Bibliotecas de desarrollo, archivos de cabecera y páginas de manual de libssl y libcrypto, partes de OpenSSL. \\
		\hline
		make & Utilidad que controla la generación de ejecutables y otros archivos desde los códigos fuentes de una aplicación. \\
		\hline
		ninja-build & Sistema de construcción de aplicaciones utilizado para compilar algunas implementaciones. \\
		\hline
		git & Cliente del sistema de control de versiones utilizado para descargar los repositorios de las implementaciones. \\
		\hline
		docker-ce y docker-ce-cli & Necesarios para correr algunas pruebas basadas en imágenes Docker. \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{table:lubuntu_pkg}
\end{table}